Rapport de la partie B
======================

### Mesures de sécurité et nouvelles fonctionnalités mises en place

| Description du problème | Mesure proposée et justifiée | Renvoi vers l'annexe (fichier et numéro de ligne |
| :---------------: |:----------------:| :---------------:|
| Les mots de passe sont stockés en clair dans la base de données | Avec le module pgcrypto dont on dispose avec Postgresql, on peut utiliser la fonction crypt pour saler (ajouter une chaine de caractère aléatoire au mot de passe) et hasher (chiffrer le mot de passe de manière irréversible). Saler avant de hasher permet de complexifier le décryptage du mot de passe à partir de l’empreinte au cas où un système déchiffrerait l’algorithme de hashage. On a différents algorithmes de hachage avec crypt : basé sur BlowFish, un basé sur MD5, un DES étendu et un “cryptage original UNIX” (XDES). On choisit ici Blowfish car pgcrypto permet d’adapter le nombre de fois ou il sera crypté par l’algorithme contrairement à MD5 ou DES. De plus, il permet de stocker des mots de passes plus long que XDES (72 contre 8 caractères max) avec des sorties plus longue (60 contre 20) donc plus sécurisés. On oublie pas de définir une taille de mot de passe dans la table de 60 caractères au lieu de 8 initialement. | queries.js : ligne 24 et 34, BUILD.md : ligne 35 
| Le serveur peut être sujet à une attaque DOS (requêtes en masse qui saturent le serveur) | On limite le nombre de requêtes répétées grâce au plugin Express Rate Limit. Celui ci va nous permettre de spécifier un délai et un nombre maximum de requête par IP. | app.js : ligne 34 à 42                 |
|                   |        L'utilisation de JWT permet de vérifier que la signature du token délivrée à un utilisateur est valide. Cependant si l'utilisateur supprime son compte entre le moment où il reçoit son token et le moment où il demande l'accès à la socket applicative, il peut quand même se connecter car le token est enregistré dans ses cookies. On aurait une meilleure protection en enregistrant le token délivré dans la base de données et en comparant celui stocké avec celui proposé par l'utilisateur à la connection. Cependant la charge sur le serveur serait plus lourde dans ce cas.          |                  |
| L'application est exposée à des injections malveillantes | Grâce au module helmet, on paramètre l'entête de réponse HTTP Content-Security-Policy qui va réguler les injections javascripts, css, etc. On précise les domaines autorisés à injecter des ressources au navigateur. A quelques exceptions prêt, on accepte seulement les ressources provenant de notre propre domaine. | app.js : ligne 16 à 22                 | 
| Adobe Flash et Adobe Acrobat peuvent charger du contenu de notre domaine, même à partir d'autres sites (en d'autres termes, entre domaines). Cela pourrait entraîner la divulgation inattendue de données dans de rares cas ou une utilisation accrue de la bande passante.                  | L'entête X-Permitted-Cross-Domain-Policies indique aux clients tels que Flash et Acrobat quelles règles interdomaines ils peuvent utiliser. On peut la spécifier grâce au middleware "crossdomain" d'helmet. Dans notre cas, on bloque tout.                | app.js : ligne 23                 | 
| Préchargement DNS qui peut faire croire à l'utilisateur qu'il visite des choses non désirées (car déclenché avant tout évènement de l'utilisateur)                  | Helmet nous permet de spécifier automatiquement des entêtes de réponses pour désactiver le préchargement DNS par exemple.                  | app.js : ligne 15 (implicite)                   | 
| Exposition aux attaques "clickjacking" | Le détournement de clic "clickjacking" se produit lorsqu'une iframe contenant généralement un lien externe est cachée devant l'élément que l'utilisateur veut cibler et récupère le clic à sa place. Pour ne pas que notre application se retrouve dans l'un de ces iframes, helmet spécifie pour nous l'entête de réponse HTTP "X-Frame-Options: sameorigin".                  |  app.js : ligne 15 (implicite)                |
| La technologie utilisée côté serveur (Express) est connue de tous et ses potentielles faiblesses peuvent être exploitées par des pirates | On peut limiter cette exposition en supprimant le header HTTP X-Powered-By ce que fait pour nous helmet. Ce n'est pas vraiment une solution de sécurité mais plutôt d'obscurcissement. | app.js : ligne 15 (implicite)                |                  |
| L'application va "renifler" les types MIME des fichiers qu'elle charge, ce qui présente un risque d'attaque dit Rosetta Flash | Lorsqu'elle recoit un fichier dans une balise script par exemole, l'application va lire ce fichier pour vérifier qu'il correspond bien au type MIME indiqué car il pourrait être différent du réel type de contenu. Il va donc exécuter la ressource de la façon dont elle est codée. Par conséquent, quelqu'un pourrait tenté de glisser un contenu Flash qui s'exécuterait dans notre navigateur en cachant son type par un autre (Rosetta Flash). Helmet paramètre l'entête X-Content-Type-Options sur "nosniff", l'application se fiera donc uniquement au type MIME indiqué et bloquera la ressource si elle ne compile pas.               | app.js : ligne 15 (implicite)                 |
| Les navigateurs pourraient exécuter le contenu d'une balise script passé dans un formulaire de l'application (attaque XSS réfléchie) | Pour limiter ce phénomène, on peut indiquer au navigateur de ne pas exécuter de script qui correspond à des paramètres de requêtes passés dans l'url. Helmet le fait pour nous en paramètrant l'entête HTTP X-XSS-Protection sur "1; mode=block"                  |    app.js : ligne 15 (implicite)                |
| L'application est exposée à des attaques "man-in-the-middle"...   | Ces attaques se produisent si des requêtes sortantes ne sont pas en HTTPS. Helmet paramètre l'entête Strict-Transport-Security, pour conserver l'utilisateur sur HTTPS.                    | app.js : ligne 15 (implicite)                 |
|  ...et "session hijacking" | En conservant les utilisateurs sur HTTPS, on les protège du vol de token d'authentification.                  |      app.js : ligne 15 (implicite)            |
| En utilisant les cookies actuels pour stocker le token JWT, on expose l'application à un vol de token en cas d'attaque CSRF ou XSS (et même Man in the Middle)  | L'attaque CSRF consiste à envoyer une requête falsifiée à l'utilisateur qui pointe sur une action interne du site. L'utilisateur va donc exécuter des actions qu'il ne voulait pas et le pirate va contourner grâce à lui le système d'authentification. Avec les cookies, un pirate pourrait simuler notre domaine et se voir transmettre par toutes nos requêtes HTTP le cookie avec le token. Pour ne pas se retrouver exposé, on aurait pu utiliser le Webstorage car il n'est pas envoyé à chaque requête HTTP. Cependant, le Webstorage est très vulnérable en particulier aux attaques XSS qui sont plus fréquentes que les CSRF. En effet, comme le jeton doit être disponible pour l'application Javascript, il sera exposé en cas de faille XSS et pourra être récupéré. A contrario, le flag de cookie HttpOnly empêchera la récupération via le javascript du domaine (pas de risque de perte en cas d'XSS). Pour contrer au maximum une potentiel attaque CSRF, on va stocker dans le payload JWT un autre token de contrôle cette fois (xsrf généré aléatoirement par crypto de Node) que le serveur devra décoder avec sa clé secrète. L'authentification sera renforcé car les valeurs des deux tokens obtenus devront correspondre. On oublie pas d'indiquer le flag secure à true pour transmettre le cookie via Https !  | authenticate.js : lignes 5-15-26-42-57-58-59-61-70, app.js : ligne 15                  |
| Les chemins d'accès aux fichiers du serveur, les modules tiers utilisés et d'autres flux de travail internes de l'application sont exposées dans les messages d'erreurs  | On passe l'environnement en production au déploiement avec la variable d'environnement NODE_ENV.  | .env : ligne 8, app.js : ligne 79                 |
| Les mots de passe rentrés par les utilisateurs pour s'inscrire peuvent être très faibles sans qu'ils s'en rendent compte  | Grâce au plugin zxcvbn, on peut indiquer le niveau du mot de passe et des conseils pour trouver un mot de passe fort.                 | client.js : ligne 15 à 25                 |
|                   |                  |                  |

### Conclusion

Nous nous sommes concentrés sur les attaques XSS, CSRF et Man in the middle.
